---
stage: Verify
group: Pipeline Authoring
info: To determine the technical writer assigned to the Stage/Group associated with this page, see https://about.gitlab.com/handbook/engineering/ux/technical-writing/#assignments
---

# 选择何时运行作业 **(FREE)**

当新流水线启动时，极狐GitLab 检查流水线配置以确定应在该流水线中运行哪些作业。您可以根据变量的状态、流水线类型等配置要运行的作业。

要将作业配置为包含或排除在某些流水线中，您可以使用：

- [`rules`](../yaml/index.md#rules)
- [`only`](../yaml/index.md#only--except)
- [`except`](../yaml/index.md#only--except)

使用 [`needs`](../yaml/index.md#needs) 将作业配置为在其依赖的较早作业完成运行后立即运行。

## 指定作业何时使用 `rules` 运行

<!--
> [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/27863) in GitLab 12.3.
-->

使用 [`rules`](../yaml/index.md#rules) 在流水线中包含或排除作业。

规则按顺序评估，直到第一次匹配。找到匹配项后，该作业将包含在流水线中或从流水线中排除，具体取决于配置。
有关更多详细信息，请参阅 [`rules`](../yaml/index.md#rules) 参考。

<!--
Future keyword improvements are being discussed in our [epic for improving `rules`](https://gitlab.com/groups/gitlab-org/-/epics/2783),
where anyone can add suggestions or requests.
-->

### `rules` 示例

以下示例使用 `if` 来定义作业仅在两种特定情况下运行：

```yaml
job:
  script: echo "Hello, Rules!"
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"'
      when: manual
      allow_failure: true
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "schedule"'
```

- 如果流水线用于合并请求，则第一个规则匹配，并将作业添加到[合并请求流水线](../pipelines/merge_request_pipelines.md)并具有以下属性：
   - `when: manual`（手工作业）
   - `allow_failure: true`（即使没有运行手动作业，流水线也会继续运行）
- 如果流水线**不是**合并请求触发，则第一条规则不匹配，并评估第二条规则。
- 如果流水线是计划流水线，则第二条规则匹配，并将作业添加到计划流水线。没有定义属性，因此添加了：
  - `when: on_success`（默认）
  - `allow_failure: false`（默认）
- 在**所有其他情况**，没有规则匹配，因此作业**不**添加到任何其他流水线。

或者，您可以定义一组规则以在少数情况下排除作业，但在所有其他情况下运行它们：

```yaml
job:
  script: echo "Hello, Rules!"
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"'
      when: never
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "schedule"'
      when: never
    - when: on_success
```

- 如果流水线用于合并请求，则作业**不**添加到流水线中。
- 如果流水线是计划流水线，则作业**不**添加到流水线中。
- 在**所有其他情况**，作业被添加到流水线中，使用 `when: on_success`。

WARNING:
如果您使用 `when` 子句作为最终规则（不包括 `when: never`），则可能会同时启动两个流水线。推送流水线和合并请求流水线都可以由同一事件触发（推送到源分支以获取开放合并请求）。
有关更多详细信息，请参阅如何[防止重复流水线](#防止重复流水线)。

### 复杂规则

您可以在同一规则中使用所有 `rules` 关键字，例如 `if`、`changes` 和 `exists`。 仅当所有包含的关键字评估为 true 时，规则才会评估为 true。

例如：

```yaml
docker build:
  script: docker build -t my-image:$CI_COMMIT_REF_SLUG .
  rules:
    - if: '$VAR == "string value"'
      changes:  # Include the job and set to when:manual if any of the follow paths match a modified file.
        - Dockerfile
        - docker/scripts/*
      when: manual
      allow_failure: true
```

如果 `Dockerfile` 文件或 `/docker/scripts` 中的任何文件发生了变化 **和** `$VAR` == "string value"`，则该作业手动运行并允许失败。

您可以使用[括号](#将变量表达式与括号一起分组)、`&&` 和 `||` 来构建更复杂的变量表达式。
引入于 13.3 版本：

```yaml
job1:
  script:
    - echo This rule uses parentheses.
  rules:
    if: ($CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH || $CI_COMMIT_BRANCH == "develop") && $MY_VARIABLE
```

WARNING:
在 13.3 版本之前，同时使用 `||` 和 `&&` 的规则可能会以意外的操作顺序进行评估。

### 防止重复流水线

如果作业使用 `rules`，则单个操作（例如将提交推送到分支）可以触发多个流水线。您不必为多种类型的流水线显式配置规则来意外触发它们。

一些可能导致重复流水线的配置，会导致显示流水线警告<!--[流水线警告](../troubleshooting.md#pipeline-warnings)-->。
引入于 13.3 版本。

示例：

```yaml
job:
  script: echo "This job creates double pipelines!"
  rules:
    - if: '$CUSTOM_VARIABLE == "false"'
      when: never
    - when: always
```

当 `$CUSTOM_VARIABLE` 为 false 时，此作业不会运行，但它*确实*在 **所有** 其他流水线中运行，包括推送（分支）和合并请求流水线。使用此配置，每次推送到开放合并请求的源分支都会导致重复的流水线。

为避免重复流水线，您可以：

- 使用 [`workflow`](../yaml/index.md#workflow) 指定可以运行的流水线类型。
- 重写规则以仅在非常特定的情况下运行作业，并避免最终的 `when` 规则：

  ```yaml
  job:
    script: echo "This job does NOT create double pipelines!"
    rules:
      - if: '$CUSTOM_VARIABLE == "true" && $CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"'
  ```

您还可以通过更改作业规则来避免重复流水线，以避免推送（分支）流水线或合并请求流水线。但是，如果您使用没有 `workflow: rules` 的 `- when: always` 规则，系统仍会显示流水线警告<!--[流水线警告](../troubleshooting.md#pipeline-warnings)-->。

例如，以下不会触发双流水线，但不建议在没有 `workflow: rules` 的情况下使用：

```yaml
job:
  script: echo "This job does NOT create double pipelines!"
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "push"'
      when: never
    - when: always
```

如果没有 `workflow:rules` 防止重复流水线<!--[`workflow:rules` 防止重复流水线](../yaml/workflow.md#switch-between-branch-pipelines-and-merge-request-pipelines)-->：

```yaml
job:
  script: echo "This job creates double pipelines!"
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "push"'
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"'
```

此外，不要在同一管道中将 `only/except` 作业与 `rules` 作业混合。
它可能不会导致 YAML 错误，但是 `only/except` 和 `rules` 的不同默认行为可能会导致难以解决的问题：

```yaml
job-with-no-rules:
  script: echo "This job runs in branch pipelines."

job-with-rules:
  script: echo "This job runs in merge request pipelines."
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"'
```

对于推送到分支的每个更改，都会运行重复的流水线。一个分支流水线运行单个作业（`job-with-no-rules`），一个合并请求流水线运行另一个作业（`job-with-rules`）。没有规则的作业默认为 [`except: merge_requests`](../yaml/index.md#only--except)，所以 `job-with-no-rules` 在所有情况下都会运行，除了合并请求。

### `rules` 的常见 `if` 子句

类似于 [`only`/`except` 关键字](../yaml/index.md#only--except)，您可以检查 `$CI_PIPELINE_SOURCE` 变量的值：

| 值                        | 描述                                                                                                                                                                                                                      |
|-------------------------------|----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| `api`                         | 对于由 pipelines API 触发的流水线。                                                                                                                                    |
| `chat`                        | 对于使用 GitLab ChatOps 命令创建的流水线。                                                                                                                                                 |
| `external`                    | 当您使用极狐GitLab 以外的 CI 服务时。                                                                                                                                                                                       |
| `external_pull_request_event` | 在 GitHub 上创建或更新外部拉取请求时。<!--请参阅[外部拉取请求的管道](../ci_cd_for_external_repos/index.md#pipelines-for-external-pull-requests)。-->                                          |
| `merge_request_event`         | 对于在创建或更新合并请求时创建的流水线。需要启用[合并请求流水线](../pipelines/merge_request_pipelines.md)、[合并结果流水线](../pipelines/pipelines_for_merged_results.md)和[合并队列](../pipelines/merge_trains.md)。 |
| `parent_pipeline`             | 对于由带有 `rules` 的[父/子流水线](../pipelines/parent_child_pipelines.md) 触发的流水线。在子流水线配置中使用此流水线源，以便它可以由父流水线触发。                |
| `pipeline`                    | 对于通过[使用带有 `CI_JOB_TOKEN` 的 API 创建的[多项目流水线](../pipelines/multi_project_pipelines.md)或 [`trigger`](../yaml/index.md#trigger) 关键字。 |
| `push`                        | 对于由`git push` 事件触发的流水线，包括分支和标签。                                                                                                                                                  |
| `schedule`                    | 对于[计划流水线](../pipelines/schedules.md)。                                                                                                                                                                     |
| `trigger`                     | 对于使用[触发器令牌](../triggers/index.md#配置-cicd-作业以在触发的流水线中运行)-->创建的流水线。                                                                                                                                           |
| `web`                         | 对于使用 GitLab UI 中的 **运行流水线** 按钮创建的流水线，来自项目的 **CI/CD > 流水线** 部分。                                                                                                       |
| `webide`                      | 对于使用 [WebIDE](../../user/project/web_ide/index.md) 创建的流水线。                                                                                                                                                |

以下示例在计划流水线或推送流水线（到分支或标签）中将作业作为手动作业运行，使用 `when: on_success`（默认）。它不会将作业添加到任何其他流水线类型。

```yaml
job:
  script: echo "Hello, Rules!"
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "schedule"'
      when: manual
      allow_failure: true
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "push"'
```

以下示例在[合并请求流水线](../pipelines/merge_request_pipelines.md)和计划流水线中将作业作为 `when: on_success` 作业运行。 它不会在任何其他流水线类型中运行。

```yaml
job:
  script: echo "Hello, Rules!"
  rules:
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"'
    - if: '$CI_PIPELINE_SOURCE == "schedule"'
```

`if` 子句的其他常用变量：

- `if: $CI_COMMIT_TAG`：如果为标签推送更改。
- `if: $CI_COMMIT_BRANCH`：如果更改被推送到任何分支。
- `if: '$CI_COMMIT_BRANCH == "main"'`：如果更改被推送到 `main`。
- `if: '$CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH'`：如果更改被推送到默认分支。当您希望在具有不同默认分支的多个项目中具有相同配置时使用。
- `if: '$CI_COMMIT_BRANCH =~ /regex-expression/'`：如果提交分支匹配正则表达式。
- `if: '$CUSTOM_VARIABLE !~ /regex-expression/'`：如果自定义变量<!--[自定义变量](../variables/index.md#custom-cicd-variables)--> `CUSTOM_VARIABLE` **不**匹配一个正则表达式。
- `if: '$CUSTOM_VARIABLE == "value1"'`：如果自定义变量 `CUSTOM_VARIABLE` 正好是 `value1`。

### `rules:changes` 中的变量

<!--
> - [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/34272) in GitLab 13.6.
> - [Feature flag removed](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/267192) in GitLab 13.7.
-->

您可以在 `rules:changes` 表达式中使用 CI/CD 变量来确定何时向流水线添加作业：

```yaml
docker build:
  variables:
    DOCKERFILES_DIR: 'path/to/files/'
  script: docker build -t my-image:$CI_COMMIT_REF_SLUG .
  rules:
    - changes:
        - $DOCKERFILES_DIR/*
```

您可以将 `$` 字符用于变量和路径。例如，如果存在 `$DOCKERFILES_DIR` 变量，则使用其值。 如果它不存在，`$` 被解释为路径的一部分。

## 在不同的作业中重用规则

> 引入于 14.3 版本。

使用 [`!reference` 标签](../yaml/yaml_optimization.md#reference-标签) 在不同的作业中重用规则。您可以将 `!reference` 规则与常规作业定义的规则结合起来：

```yaml
.default_rules:
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "schedule"
      when: never
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH

job1:
  rules:
    - !reference [.default_rules, rules]
  script:
    - echo "This job runs for the default branch, but not schedules."

job2:
  rules:
    - !reference [.default_rules, rules]
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"
  script:
    - echo "This job runs for the default branch, but not schedules."
    - echo "It also runs for merge requests."
```

## 指定作业何时以 `only` 和 `except` 运行

您可以使用 [`only`](../yaml/index.md#only--except) 和 [`except`](../yaml/index.md#only--except) 来控制何时添加作业到流水线。

- 使用 `only` 来定义作业何时运行。
- 使用 `except` 定义作业 **不** 运行的时间。

### `only:refs` / `except:refs` 示例

不使用 `refs` 时，使用的 `only` 或 `except` 与 [`only:refs` / `except/refs`](../yaml/index.md#onlyrefs--exceptrefs) 相同。

在以下示例中，`job` 仅针对以下情况运行：

- Git 标签
- [触发器](../triggers/index.md#配置-cicd-作业以在触发的流水线中运行)
- 计划流水线<!--[计划流水线](../pipelines/schedules.md)-->

```yaml
job:
  # use special keywords
  only:
    - tags
    - triggers
    - schedules
```

要仅为父仓库而不是派生仓库执行作业：

```yaml
job:
  only:
    - branches@gitlab-org/gitlab
  except:
    - main@gitlab-org/gitlab
    - /^release/.*$/@gitlab-org/gitlab
```

此示例为 `gitlab-org/gitlab` 上的所有分支运行 `job`，除了 `main` 和以 `release/` 开头的分支。

### `only: variables` / `except: variables` 示例

您可以使用 [`except:variables`](../yaml/index.md#onlyvariables--exceptvariables) 根据提交消息排除作业：

```yaml
end-to-end:
  script: rake test:end-to-end
  except:
    variables:
      - $CI_COMMIT_MESSAGE =~ /skip-end-to-end-tests/
```

您可以使用[括号](#将变量表达式与括号一起分组)、`&&` 和 `||` 来构建更复杂的变量表达式：

```yaml
job1:
  script:
    - echo This rule uses parentheses.
  only:
    variables:
      - ($CI_COMMIT_BRANCH == "main" || $CI_COMMIT_BRANCH == "develop") && $MY_VARIABLE
```

当在 `only:variables` 中指定了多个条目时，作业会在其中至少一个评估为 `true` 时运行。
当必须同时满足多个条件时，您可以在单个条目中使用 `&&`。

### `only:changes` / `except:changes` 示例

如果在仓库根目录中带有`.md` 扩展名的任何文件中检测到更改，您可以跳过作业：

```yaml
build:
  script: npm run build
  except:
    changes:
      - "*.md"
```

如果您更改了多个文件，但只有一个文件以 `.md` 结尾，则仍会跳过 `build` 作业。该作业不会为任何文件运行。

<!--
Read more about how to use `only:changes` and `except:changes`:

- [New branches or tags *without* pipelines for merge requests](#use-onlychanges-without-pipelines-for-merge-requests).
- [Scheduled pipelines](#use-onlychanges-with-scheduled-pipelines).
-->

#### 将 `only:changes` 与流水线一起用于合并请求

使用[合并请求流水线](../pipelines/merge_request_pipelines.md)，可以根据合并请求中修改的文件定义要创建的作业。

将此关键字与 `only: [merge_requests]` 一起使用，以便系统可以找到源分支的正确基础 SHA。从任何进一步的提交中正确计算文件差异，并且在流水线中正确测试合并请求中的所有更改。

例如：

```yaml
docker build service one:
  script: docker build -t my-service-one-image:$CI_COMMIT_REF_SLUG .
  only:
    refs:
      - merge_requests
    changes:
      - Dockerfile
      - service-one/**/*
```

在这种情况下，如果合并请求更改了 `service-one` 目录或 `Dockerfile` 中的文件，系统会创建 `docker build service one` 作业。

例如：

```yaml
docker build service one:
  script: docker build -t my-service-one-image:$CI_COMMIT_REF_SLUG .
  only:
    changes:
      - Dockerfile
      - service-one/**/*
```

在此示例中，流水线可能会因更改 `service-one/**/*` 中的文件而失败。

稍后提交在 `service-one/**/*` 中没有更改，但确实对 `Dockerfile` 进行了更改的提交可以通过。该作业仅测试对 `Dockerfile` 的更改。

系统检查**通过**的**最新流水线**。如果合并请求是可合并的，那么早先的流水线由于未更正的更改而失败并不重要。

当您使用此配置时，请确保最近的流水线正确地纠正了先前流水线中的任何故障。

#### 使用不带流水线的 `only:changes` 来处理合并请求

如果没有[合并请求流水线](../pipelines/merge_request_pipelines.md)，流水线将在与合并请求没有明确关联的分支或标签上运行。
在这种情况下，使用之前的 SHA 来计算 diff，相当于 `git diff HEAD~`。
这可能会导致一些意外行为，包括：

- 将新分支或新标签推送到极狐GitLab 时，策略始终评估为 true。
- 推送新提交时，更改的文件是通过使用先前的提交作为基础 SHA 来计算的。

#### 将 `only:changes` 与预定的流水线一起使用

`only:changes` 在[计划流水线](../pipelines/schedules.md)中总是评估为 true。
当计划的流水线运行时，所有文件都被视为已更改。

### 将多个关键字与 `only` 或 `except` 组合

如果您将多个关键字与 `only` 或 `except` 一起使用，则这些关键字将被评估为单个连接表达式：

- `only` 包含作业，如果 **all** 的键至少有一个匹配的条件。
- `except` 如果 **any** 的键至少有一个匹配的条件，则排除作业。

使用 `only`，单个键由 `AND` 逻辑连接。如果满足以下条件，则将作业添加到流水线中：

- `(any listed refs are true) AND (any listed variables are true) AND (any listed changes are true) AND (any chosen Kubernetes status matches)`

在以下示例中，仅当以下 **all** 为 true 时才会创建 `test` 作业：

- 流水线是[计划的](../pipelines/schedules.md)**或**运行 `main`。
- `variables` 关键字匹配。
- `kubernetes` 服务在项目中处于活动状态。

```yaml
test:
  script: npm run test
  only:
    refs:
      - main
      - schedules
    variables:
      - $CI_COMMIT_MESSAGE =~ /run-end-to-end-tests/
    kubernetes: active
```

使用`except`，各个键由 `OR` 逻辑连接。如果满足以下条件，则**不**添加作业：

- `(any listed refs are true) OR (any listed variables are true) OR (any listed changes are true) OR (a chosen Kubernetes status matches)`

在以下示例中，当以下 **任何** 为 true 时，**不**创建 `test` 作业：

- 流水线为 `main` 分支运行。
- 对仓库根目录中的 `README.md` 文件进行了更改。

```yaml
test:
  script: npm run test
  except:
    refs:
      - main
    changes:
      - "README.md"
```

## 创建必须手动运行的作业

您可以要求作业在用户启动之前不运行。这称为**手工作业**。
您可能希望使用手动作业来进行部署到生产之类的工作。

要将作业指定为手动，请将 [`when: manual`](../yaml/index.md#when) 添加到 `.gitlab-ci.yml` 文件中的作业。

默认情况下，手动作业在流水线启动时显示为已跳过。

您可以使用[受保护的分支](../../user/project/protected_branches.md)来更严格地[保护手动部署](#保护手动作业)不被未经授权的用户运行。

### 手动作业类型

手动作业可以是可选的或阻塞的：

- **可选**：手动作业的默认设置。
   - 默认有 [`allow_failure: true`](../yaml/index.md#allow_failure)。
   - 该状态对整体流水线状态没有贡献。即使所有手动作业都失败，流水线也可以成功。
- **阻塞**：手动作业的可选设置。
   - 将 `allow_failure: false` 添加到作业配置中。
   - 流水线在定义作业的阶段停止。要让搜了下继续运行，请[运行手动作业](#运行手动作业)。
   - 启用了[流水线成功时合并](../../user/project/merge_requests/merge_when_pipeline_succeeds.md) 的项目中的合并请求，不能与阻塞的流水线合并。阻塞的流水线显示 **已禁用** 状态。

### 运行手动作业

要运行手动作业，您必须具有合并到指定分支的权限。

要运行手动作业：

1. 转到流水线、作业、[环境](../environments/index.md#配置手动部署) 或部署视图。
1. 在手动作业旁边，选择 **运行** (**{play}**)。

### 保护手动作业 **(PREMIUM)**

使用[受保护的环境](../environments/protected_environments.md) 定义授权运行手动作业的用户列表。您只能授权与受保护环境关联的用户触发手动作业，这可以：

- 更精确地限制可以部署到环境的人员。
- 阻止流水线，直到合资格的用户“批准”它。

要保护手动作业：

1. 为作业添加一个 `environment`。 例如：

   ```yaml
   deploy_prod:
     stage: deploy
     script:
       - echo "Deploy to production server"
     environment:
       name: production
       url: https://example.com
     when: manual
     rules:
       - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH
   ```

1. 在受保护环境设置<!--[受保护环境设置](../environments/protected_environments.md#protecting-environments)-->中，选择环境（本例中为 `production`），添加授权触发手动作业的用户、角色或群组，到 **允许部署** 列表。只有此列表中的人，以及始终能够使用受保护环境的 GitLab 管理员，才能触发此手动作业。

您可以使用具有阻止手动作业的受保护环境来获得允许批准后期流水线阶段的用户列表。将 `allow_failure: false` 添加到受保护的手动作业，流水线的下一阶段仅在手动作业由授权用户触发后运行。

## 延迟后运行作业

<!--
> [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-foss/-/issues/51352) in GitLab 11.4.
-->

使用 [`when: delay`](../yaml/index.md#when) 在等待期后执行脚本，或者如果您想避免作业立即进入 `pending` 状态。

您可以使用 `start_in` 关键字设置时间段。`start_in` 的值是以秒为单位的经过时间，除非提供了单位。`start_in` 必须小于或等于一周。有效值的示例包括：

- `'5'`（没有单位的值必须用单引号括起来）
- `5 seconds`
- `30 minutes`
- `1 day`
- `1 week`

当阶段包含延迟作业时，流水线在延迟作业完成之前不会进行。
您可以使用此关键字在不同阶段之间插入延迟。

延迟作业的计时器在前一阶段完成后立即启动。
与其他类型的作业类似，除非前一阶段通过，否则延迟作业的计时器不会启动。

以下示例创建了一个名为 `timed rollout 10%` 的作业，该作业在前一阶段完成 30 分钟后执行：

```yaml
timed rollout 10%:
  stage: deploy
  script: echo 'Rolling out 10% ...'
  when: delayed
  start_in: 30 minutes
```

要停止延迟作业的活动计时器，请选择 **{time-out}** (**取消计划**) 按钮。
无法再安排此作业自动运行。但是，您可以手动执行作业。

要立即开始延迟作业，请选择 **运行** (**{play}**)。
很快，GitLab Runner 开始工作。

## 并行化大型作业

要将大型作业拆分为多个并行运行的较小作业，请在您的 `.gitlab-ci.yml` 文件中使用 [`parallel`](../yaml/index.md#parallel) 关键字。

不同的语言和测试套件有不同的方法来实现并行化。
例如，使用 [Semaphore Test Boosters](https://github.com/renderedtext/test-boosters) 和 RSpec 并行运行 Ruby 测试：

```ruby
# Gemfile
source 'https://rubygems.org'

gem 'rspec'
gem 'semaphore_test_boosters'
```

```yaml
test:
  parallel: 3
  script:
    - bundle
    - bundle exec rspec_booster --job $CI_NODE_INDEX/$CI_NODE_TOTAL
```

然后，您可以导航到新流水线构建的 **作业** 选项卡，并查看您的 RSpec 作业分为三个独立的作业。

WARNING:
Test Boosters 向作者报告使用统计数据。

### 运行并行作业的一维矩阵

> 引入于 13.5 版本。

您可以创建并行作业的一维矩阵：

```yaml
deploystacks:
  stage: deploy
  script:
    - bin/deploy
  parallel:
    matrix:
      - PROVIDER: [aws, ovh, gcp, vultr]
```

您还可以[创建多维矩阵](../yaml/index.md#parallelmatrix)。

### 运行并行触发作业矩阵

> 引入于 13.10 版本。

您可以在单个流水线中多次并行运行 [trigger](../yaml/index.md#trigger) 作业，但对于作业的每个实例使用不同的变量值。

```yaml
deploystacks:
  stage: deploy
  trigger:
    include: path/to/child-pipeline.yml
  parallel:
    matrix:
      - PROVIDER: aws
        STACK: [monitoring, app1]
      - PROVIDER: ovh
        STACK: [monitoring, backup]
      - PROVIDER: [gcp, vultr]
        STACK: [data]
```

此示例生成 6 个并行的 `deploystacks` 触发器作业，每个具有不同的 `PROVIDER` 和 `STACK` 值，并且它们使用这些变量创建 6 个不同的子流水线。

```plaintext
deploystacks: [aws, monitoring]
deploystacks: [aws, app1]
deploystacks: [ovh, monitoring]
deploystacks: [ovh, backup]
deploystacks: [gcp, data]
deploystacks: [vultr, data]
```

在 14.1 及更高版本中，您可以将 `parallel: matrix` 中定义的变量与 [`tags`](../yaml/index.md#tags) 用于动态 runner 选择的关键字。

```yaml
deploystacks:
  stage: deploy
  parallel:
    matrix:
      - PROVIDER: aws
        STACK: [monitoring, app1]
      - PROVIDER: gcp
        STACK: [data]
  tags:
    - ${PROVIDER}-${STACK}
```

## 使用预定义的 CI/CD 变量仅在特定流水线类型中运行作业

您可以使用预定义 CI/CD 变量<!--[预定义 CI/CD 变量](../variables/predefined_variables.md)-->来选择运行的管道类型作业，其中：

- [`rules`](../yaml/index.md#rules)
- [`only:variables`](../yaml/index.md#onlyvariables--exceptvariables)
- [`except:variables`](../yaml/index.md#onlyvariables--exceptvariables)

下表列出了一些您可以使用的变量，以及这些变量可以控制的流水线类型：

- 为 Git `push` 事件运行到分支的分支流水线，例如新的提交或标签。
- 仅在将新 Git 标签推送到分支时运行的标签流水线。
- [合并请求流水线](../pipelines/merge_request_pipelines.md) 运行以更改合并请求，例如新提交或在合并请求的流水线选项卡中选择 **运行流水线** 按钮。
- [预定流水线](../pipelines/schedules.md)。

| 变量                                  | 分支 | 标签 | 合并请求 | 计划流水线 |
|--------------------------------------------|--------|-----|---------------|-----------|
| `CI_COMMIT_BRANCH`                         | Yes    |     |               | Yes       |
| `CI_COMMIT_TAG`                            |        | Yes |               | Yes，如果计划的流水线配置为在标签上运行。 |
| `CI_PIPELINE_SOURCE = push`                | Yes    | Yes |               |           |
| `CI_PIPELINE_SOURCE = scheduled`           |        |     |               | Yes       |
| `CI_PIPELINE_SOURCE = merge_request_event` |        |     | Yes           |           |
| `CI_MERGE_REQUEST_IID`                     |        |     | Yes           |           |

例如，要将作业配置为针对合并请求流水线和计划流水线运行，但不针对分支或标签流水线运行：

```yaml
job1:
  script:
    - echo
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "merge_request_event"
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "scheduled"
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == "push"
      when: never
```

## 常用表达

`@` 符号表示引用的仓库路径的开头。
要匹配正则表达式中包含 `@` 字符的引用名称，您必须使用十六进制字符代码匹配 `\x40`。

正则表达式只能匹配标签或分支名称。
仓库路径（如果给定）始终按字面匹配。

要匹配标签或分支名称，pattern 的整个 ref 名称部分必须是一个正则表达式，用 `/` 包围。
例如，您不能使用 `issue-/.*/` 来匹配所有以 `issue-` 开头的标签名称或分支名称，但您可以使用 `/issue-.*/`。

正则表达式标志必须附加在结束的 `/` 之后。默认情况下，模式匹配区分大小写。使用 `i` 标志修饰符，如 `/pattern/i`，使模式不区分大小写：

```yaml
job:
  # use regexp
  only:
    - /^issue-.*$/i
  # use special keyword
  except:
    - branches
```

使用锚点`^` 和`$` 来避免正则表达式只匹配标签名称或分支名称的子字符串。
例如，`/^issue-.*$/` 等价于 `/^issue-/`，而仅仅 `/issue/` 也会匹配名为 `severe-issues` 的分支。

<!--
### `only` / `except` 正则表达式语法

In GitLab 11.9.4, GitLab began internally converting the regexp used
in `only` and `except` keywords to [RE2](https://github.com/google/re2/wiki/Syntax).

[RE2](https://github.com/google/re2/wiki/Syntax) limits the set of available features
due to computational complexity, and some features, like negative lookaheads, became unavailable.
Only a subset of features provided by [Ruby Regexp](https://ruby-doc.org/core/Regexp.html)
are now supported.

From GitLab 11.9.7 to GitLab 12.0, GitLab provided a feature flag to
let you use unsafe regexp syntax. After migrating to safe syntax, you should disable
this feature flag again:

```ruby
Feature.enable(:allow_unsafe_ruby_regexp)
```
-->

## CI/CD 变量表达

<!--
> - [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-foss/-/issues/37397) in GitLab 10.7 for [the `only` and `except` CI keywords](../yaml/index.md#onlyvariables--exceptvariables)
> - [Expanded](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/27863) in GitLab 12.3 with [the `rules` keyword](../yaml/index.md#rules)
-->

使用变量表达式来控制在将更改推送到极狐GitLab 后，在流水线中创建哪些作业。您可以将变量表达式用于：

- [`rules:if`](../yaml/index.md#rules).
- [`only:variables` 和 `except:variables`](../yaml/index.md#onlyvariables--exceptvariables).

例如，使用 `rules:if`：

```yaml
job1:
  variables:
    VAR1: "variable1"
  script:
    - echo "Test variable comparison
  rules:
    - if: $VAR1 == "variable1"
```

### 将变量与字符串进行比较

您可以使用相等运算符 `==` 和 `!=` 将变量与字符串进行比较。单引号和双引号都有效。顺序无关紧要，因此变量可以是第一个，也可以是字符串的第一个。例如：

- `if: $VARIABLE == "some value"`
- `if: $VARIABLE != "some value"`
- `if: "some value" == $VARIABLE`

### 比较两个变量

您可以比较两个变量的值。 例如：

- `if: $VARIABLE_1 == $VARIABLE_2`
- `if: $VARIABLE_1 != $VARIABLE_2`

### 检查变量是否未定义

您可以将变量与 `null` 关键字进行比较，以查看它是否已定义。例如：

- `if: $VARIABLE == null`
- `if: $VARIABLE != null`

### 检查变量是否为空

您可以检查变量是否已定义但为空。例如：

- `if: $VARIABLE == ""`
- `if: $VARIABLE != ""`

### 检查变量是否存在

您可以仅使用表达式中的变量名称来检查变量是否存在。变量不能为空。例如：

- `if: $VARIABLE`

### 将变量与正则表达式 pattern 进行比较

您可以使用 `=~` 和 `!~` 运算符对变量值进行正则表达式模式匹配。
与正则表达式的变量模式匹配使用 [RE2 正则表达式语法](https://github.com/google/re2/wiki/Syntax)。

表达式在以下情况下评估为`true`：

- 使用 `=~` 时会找到匹配项。
- 使用`!~` 时*找不到*匹配。

例如：

- `$VARIABLE =~ /^content.*/`
- `$VARIABLE_1 !~ /^content.*/`

默认情况下，pattern 匹配区分大小写。使用 `i` 标志修饰符使 pattern 不区分大小写。例如：`/pattern/i`。

### 用 `&&` 或 `||` 连接变量表达式

<!--
> [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab-foss/-/issues/62867) in GitLab 12.0
-->

您可以使用`&&`（和）或`||`（或）连接多个表达式，例如：

- `$VARIABLE1 =~ /^content.*/ && $VARIABLE2 == "something"`
- `$VARIABLE1 =~ /^content.*/ && $VARIABLE2 =~ /thing$/ && $VARIABLE3`
- `$VARIABLE1 =~ /^content.*/ || $VARIABLE2 =~ /thing$/ && $VARIABLE3`

运算符的优先级遵循 [Ruby 2.5 标准](https://ruby-doc.org/core-2.5.0/doc/syntax/precedence_rdoc.html)，因此 `&&` 在 `||` 之前评估。

#### 将变量表达式与括号一起分组

<!--
> - [Introduced](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/230938) in GitLab 13.3.
> - [Feature flag removed](https://gitlab.com/gitlab-org/gitlab/-/issues/238174) in GitLab 13.5.
-->

您可以使用括号将表达式组合在一起。 括号优先于`&&` 和`||`，所以括号中的表达式首先被计算，结果用于表达式的其余部分。

您可以嵌套括号以创建复杂条件，并首先计算括号中最内层的表达式。

例如：

- `($VARIABLE1 =~ /^content.*/ || $VARIABLE2) && ($VARIABLE3 =~ /thing$/ || $VARIABLE4)`
- `($VARIABLE1 =~ /^content.*/ || $VARIABLE2 =~ /thing$/) && $VARIABLE3`
- `$CI_COMMIT_BRANCH == "my-branch" || (($VARIABLE1 == "thing" || $VARIABLE2 == "thing") && $VARIABLE3)`
